# 2. 解糖反応におけるグリセルアルデヒド三リン酸デヒドロゲナーゼ（GAPDH）の反応と役割

## 解糖反応機構の概要

グルコースをピルビン酸に分解し、その際のエネルギーでADPとPiからATPを合成するのが解糖である。

全反応式は

グルコース + 2NAD+ + 2ADP + 2Pi → 2ピルビン酸 + 2NADH + 2ATP + 2H2O + 4H+

である。

解糖反応機構は、大まかには2つの段階に分けられる。

1. 2つのATPを消費するエネルギー投資段階
2. 4つのATPを生み出すエネルギー生産段階

GAPDHが関わるのはエネルギー生産段階である。

## エネルギー生産段階

1. GAPDHが触媒してGAPのアルデヒド基の水素をNAD+に渡してNADHにし、一方でリン酸と結合して1.3-BPGになる
2. ホスホグリセリン酸キナーゼによって1で結合した1,3-BPGのリン酸基がADPに渡されATPと3PGができる
3. 酵母ホスホグリセリン酸ムターゼによって、3PGに酵素のリン酸基がC2のヒドロキシ基の水素と入れ替わり(2,3-BPG)、C3に結合しているリン酸基が乖離し、2PGとなる
4. エノラーゼが触媒して2PGが脱水しPEPになる
5. PEPのリン酸基にADPが攻撃しエノール形ピルビン酸を残してATPになり、エノール形ピルビン酸はケト型になる
